\documentclass[12pt,a4paper,ngerman]{scrartcl}
\usepackage[left=1.5cm,right=2.5cm,top=1cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{verbatim} %muss vorhanden sein für \begin{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}

%\usepackage{xyling} %für Bäume mit \Tree{} und/oder \pstree{}
%\usepackage{pst-all} %auch irgendwie für Bäume

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyhead[L]{\LARGE{\textbf{ALG - Übung 2 \quad{\footnotesize\today}}}}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{\footnotesize{Janina Nemec\\Florian Letsch\\Samah Mohamad}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}

\begin{document}
\vspace*{-1 cm}

\section*{\normalsize 3) Prohabilistische Analyse}

\begin{enumerate}
	\item Identifizieren Sie folgenden Algorithmus und erläutern Sie dessen Funktionsweise. Geben Sie die Worst-Case-Laufzeit des Algorithmus an und beründen Sie diese kurz.(1 Punkt)\\
	\\
	Der Algorithmus der in \verb+DO_IT(A)+ verwendet wird heißt Insertsort. Dabei handelt es sich um einen einfachen Sortieralgorithmus. Die Worst-Case-Laufzeit dieses Algorithmus ist $O(n^2)$ wobei $n = [A].size$. Dies ist so, da wir zwei in einander verschachtelte Schleifen haben. Die äußere läuft immer von $2$ bis $n$. Die innere Schleife hat im Worst-Case-Fall ebenfalls $n-1$ Durchläufe, nämlich wenn $j=n$ ist und $A[n]$ die kleinste Zahl ist und somit von Position $n$ bis Position $1$ runterbubbeln muss. Da $(n-1)^2 = O(n^2)$ haben wir also eine Worst-Case-Laufzeit von $O(n^2)$.

	\item Analysieren Sie die durchschnittliche Laufzeit des Algorithmus unter Verwendung von Indikatorvariablen. (3 Punkte) \\
        \\
        Wie bereits in \textit{3.1} erwähnt hat die äußere Schleife des Algorithmus immer $n-1$ Durchläufe, da sie unabhängig von anderen Faktoren als $n$ ist. Diese Schleife gibt uns also die Formel $\sum^{n}_{i=2} x$ wobei $x$ das Ergebnis der inneren Schleifendurchläufe ist. Hier hat sich also im Vergleich zur Worst-Case-Laufzeit nichts verändert. Anders sieht es hingegen mit der inneren Schleife aus. Diese ist von zwei Faktoren abhängig, $j>0$ und $A[i]<A[j]$. Wenn wir nur die erste Abhängigkeit betrachten so ist die Laufzeit abhängig von $j$, welches mit steigender Zahl der äußeren Schleifendurchläufe steigt. Im ersten Fall ist hat $j$ den Wert $1$ im schlechtesten $n-1$ und es steigt mit jedem Schleifendurchlauf um $1$ an. Somit erhalten wir für die innere Schleife in Abhängigkeit von $j$ die Formel: $\sum_{j=1}^{n-1} (j)$. Die Abhängigkeit vom Wert im Array, also von $A[i]<A[j]$, lässt sich jedoch nicht genau bestimmen, da es abhängig von den Zahlen im Array ist. Deshalb können wir hier nur mit einer Indikatorfunktion arbeiten, die wie folgt aussieht: \\
        $$I\{x<A[j]\}=
        \begin{cases}
                1:x<A[j]\\
                0:x\ge A[j] 
        \end{cases}$$
        Nun setzen wir nach dem Beginn der for-Schleife ein $SWAP(A[i],A[RANDOM(i,n)])$ ein. Die Worst-Case-Laufzeit ändert sich hierdurch nicht, da $SWAP$ die Laufzeit $O(n)$ hat und $O(n^2+n)=O(n^2)$ somit gleichbleibt. Auch an der durchscnittleichen Laufzeit ändert dies nichts, da wir schon gesehen haben, dass wir durch die äußere Schleife mindestens eine Laufzeit von $O(n*innereSchleife)$ haben. 
        Da $E[I\{X\}]=I\{X=1\}Pr(X)+I\{X=0\}Pr(\bar X)=Pr(X)$, müssen wir nun $Pr(X_j)$ bestimmen.  \\
        $$Pr(RANDOM(0,n-1)=X_j)=
        \begin{cases}
                0 : c < 0 \vee c > n-1 \\
                \frac{1}{n-1-0+1}=\frac{1}{n} : 0 \le c \le n-1
        \end{cases}$$ 
        $$Pr(X_j) \\
        = \sum_{j=0}^{n-1} j \cdot \frac{1}{n} \\
        = \frac{1}{n} \sum_{j=0}^{n-1} j \\
        =\frac{1}{n} \frac{(n-1)(n-2)}{2} \\
        =\frac{(n-1)(n-2)}{2n}
        $$
        Nun setzen wir ein: \\
        \begin{align*}&~T(n) \\
        = \sum^{n}_{i=2}(\frac{(n-1)(n-2)}{2n}) \\
        = (n-1)\frac{(n-1)(n-2)}{2n} \\
        = O(n^2)
        \end{align*}
        Somit ist die durchschnittliche Laufzeit genau wie die Worst-Case-Laufzeit $O(n^2)$.
\end{enumerate}

\section*{\normalsize 4) Amortisierte Analyse}

\begin{enumerate}
	\item Sei $B$ ein Binärzähler, wie in der Vorlesung vorgestellt. Zusätzlich zur $INCREMENT$ Operation steht nun auch die Operation DECREMENT zur Verfügung. Zeigen Sie, dass die amortisierte \textit{worst-case} Analyse einer Folge von n Operationen keine Verbesserung der oberen Schranke bringen kann. (2 Punkte)\\
	\\
	Nehmen wir für die Methode DECREMENT einen äquivalenten Aufbau der Operation an. So haben wir äquivalent zur INCRESET-Operation die DECSET-Operation, welche beide den Teil der Operationen mit der while-Schleife beschreiben, und äquivalent zur INCSET-Operation die DECRESET-Operation, welche beide die if-Abfrage der Operation beschreiben. Der Worst-Case-Fall wäre nun ein abwechselndes Aufrufen der INCREMENT und DECREMENT-Operation wobei jeweils abwechselnd die INCRESET-Operation und die DECSET-Operation benutzt werden müssen. Wir können also bei einer beliebigen Folge von n Operationen nicht vorhersagen wie häufig die INCRESET-Operation und die DECSET-Operation benutzt werden müssen, deshalb bleibt die Laufzeit selbst mit einer amortisierten Laufzeitanalyse bei $O(n \cdot log(n))$.
	\item Eine alternative Darstellung einer Zahl $x$ verwendet zwei Bitstrings $P,N$ in welchen höchstens eines der Bits $N[i]$ oder $P[i]$ gesetzt ist. Die Zahl $x$ sei definiert als $P-N$. Folgende Algorithmen realisieren nun die Operationen DECREMENT und INCREMENT. (4 Punkte)
\begin{enumerate}
\item[a)] \textit{Erläutern Sie die Vorgehensweise des Algorithmus.}

	Die Zahl $x$ ergibt sich als Differenz der zwei Bitstrings $P$ und $N$ gemäß $x = P - N$.
	
	Als Grundidee des Algorithmus wird bei einem $INCREMENT(P, N)$ die Zahl P um $1$ erhöht und bei
	einem $DECREMENT(P, N)$ die Zahl $N$ um $1$ erhöht. Dies geschieht analog zum $BINARY-INCREMENT$, das wir in der Vorlesung kennen gelernt haben, mit der Abweichung, dass eine Folge von $RESET$ Operation in einer Zahl eine einzelne $RESET$ Operation in der anderen Zahl vorgezogen wird.
	
	Anders gesagt: Bei Aufruf von $INCREMENT$ läuft eine Schleife über die Stellen von $P$, bis eine $0$ gefunden wird. Statt die vorher gegangenen Einsen auf $0$ zu setzen (RESET) und die gefundene $0$ auf $1$ zu setzen ($SET$), wird die gleiche Stelle $i$ im Bitstring $N$ betrachtet und, falls an dieser Stelle eine $1$ steht, diese auf $0$ gesetzt ($RESET$). Andernfalls wird Stelle $i$ in $P$ auf $1$ gesetzt. 
	
	$DECREMENT$ verläuft analog mit vertauschtem $N$ und $P$.

\textit{Zeigen Sie dann in den folgenden Teilaufgaben, dass die amortisierte Laufzeit von
n INCREMENT und DECREMENT Operationen in O(n) liegt.}
\item[b)] \textit{Verwenden Sie für Ihre Analyse die Accounting Methode. Beachten Sie hierbei die Anzahl Operationen, die verstreicht, bis ein gesetztes Bit in N[i] oder P[i] zurück auf 0 gesetzt wird.}

Wir betrachten den Aufruf von $INCREMENT(P, N)$. Bisher galt folgende Betrachtung: Die $while$ Schleife läuft $\log n$ mal durch, also $O(\log n)$. Mit $n$ Aufrufen also $O( n \log n )$. 

Mit der Account-Methode betrachten wir nun das Setzen ($SET_P$) und Zurücksetzen eines Bits ($RESET_P$ und $RESET_N$, da wir 2 Datenstrukturen haben). Die Laufzeit ist proportional zur Anzahl der $SET_P$/$RESET_P$ Operationen. Da $RESET_P$ nur aufgerufen wird für ein vorhergegangenes $SET_P$, folgt für die amortisierten Kosten von $SET_P: 2$ und $RESET_P: 0$. Entsprechend folgt für die Kosten von $RESET_N: 0$, unter der Annahme, dass $SET_P: 2$ gilt. Dieses wird aber nur in $DECREMENT$ aufgerufen, welches wir also getrennt betrachten.

Für die Laufzeit von $INCREMENT$ ($n$-faches Aufrufen) folgt somit:

$$T_{INCREMENT} (n) \le n \cdot T_{SET_P} + n \cdot \log n \cdot T_{RESET_P} = O(n)$$

Für $DECREMENT$ folgt durch analoge Betrachtung (Umbenennung $P \leftrightarrow N$) die 
gleiche Laufzeit.

Um zu betrachten, wie sich die Laufzeit beim $n$-fachen Aufrufen von sowohl $INCREMENT$ 
als auch $DECREMET$ verhält, Konstruieren wir eine Hilfsfunktion $BICREMENT$, die in Abhängigkeit eines Parameters eine der beiden Funktionen aufruft.
\newpage
\begin{lstlisting}
DEF BICREMENT(P, N, WHICH)
	if WHICH == INCREMENT:
		INCREMENT(P, N)
	else:
		DECREMENT(P, N)
\end{lstlisting}

Es wird deutlich, dass diese Funktion keine weitere Größenordnung zur Komplexität hinzufügt (keine Schleife etc). Ein $n$-faches Aufrufen liegt also auf Grund der vorhergegangenen Betrachtung in $O(n)$.

\item[c)] \textit{Entwickeln Sie eine geeignete Potentialfunktion und verwenden Sie diese in Ihrer Analyse.}

Wir untersuchen zuerst $INCREMENT(P,N)$.

$p_i:$ Anzahl Bits $j$ mit $P[j] = 1$\\
$n_i:$ Anzahl Bits $j$ mit $N[j] = 1$\\
$t_{ni}:$ Anzahl Bits, die während der $i$-ten Increment-Operation  in $N$ von $1$ auf $0$ gesetzt werden.\\
Es gilt $c_i = t_{ni} + 1$ \\
Potentialfunktion: $\Phi(N_i P_i) = p_i + n_i$

Amortisierte Kosten:

\begin{align}
c_i' &= c_i + \Phi(N_i P_i) - \Phi(N_{i-1} P_{i-1} \\
&= t_{ni} + 1 + p_i + n_i - p_{i-1} - n_{i-1} \label{eq:1}
\end{align}

\textbf{1. Fall}~ $N[i] == 0: \quad n_i = n_{i-1}, \quad p_i \le p_{i-1} - t_{ni} + 1$

Es folgt für (\ref{eq:1}) also:
\begin{align*}
\dots \le &~ t_{ni} + 1 + p_{i-1} - t_{ni} + 1 + n_{i-1} - p_{i-1} - n_{i-1}\\
= &~2
\end{align*}

\textbf{2. Fall}~ $N[i] == 1: \quad n_i = n_{i-1} - 1, \quad p_i \le p_{i-1} - t_{ni}$

Es folgt für (\ref{eq:1}) entsprechend:
\begin{align*}
\dots \le &~ t_{ni} + 1 + p_{i-1} - t_{ni} + n_{i-1} - 1 - p_{i-1} - n_{i-1}\\
= &~0
\end{align*}


Die gleiche Analyse kann analog für $DECREMENT(P, N)$ durchgeführt werden und führt 
auf Grund der gleichen Form (Umbenennung $P \leftrightarrow N$) zum selben Ergebnis.





\end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}
